
COURSE: Algorithms and Problem Solving

50 Unique Exam Questions
## B. Tech. Computer Science Engineering
### Jaypee Institute of Information Technology, Noida

***

## CO1: Asymptotic Analysis & Complexity (Questions 1-10)

### Q1. [CO1 - Marks 3]
For the following recursive function, write the recurrence relation and solve it using the Master Theorem:

```
Fibonacci(n)
{
  if (n <= 1) return n;
  return Fibonacci(n-1) + Fibonacci(n-2);
}
```

Analyze the time complexity and compare with iterative approach.

***

### Q2. [CO1 - Marks 3]
Analyze the time complexity of the following code using Big-O notation. Justify your answer:

```
for (i = 1; i <= n; i = i * 2)
{
  for (j = 1; j <= n; j++)
    print(i, j);
}
```

***

### Q3. [CO1 - Marks 4]
Given the recurrence relation: T(n) = 3T(n/2) + n²

Solve using the Master Theorem. Verify by finding the complexity using substitution method.

***

### Q4. [CO1 - Marks 3]
For a divide-and-conquer algorithm with recurrence T(n) = 2T(n/3) + n, determine:
(a) The time complexity
(b) The depth of recursion tree
(c) Work done at each level

***

### Q5. [CO1 - Marks 4]
Analyze the following code and determine its complexity:

```
function mysterySub(n)
{
  if (n == 1) return 1;
  sum = 0;
  for (i = 1; i <= n; i++)
    sum += mysterySub(n/2);
  return sum;
}
```

***

### Q6. [CO1 - Marks 3]
For the recurrence T(n) = T(n-1) + T(n-2) + n, solve using the recursion tree method and determine if it's in Θ(2ⁿ) or better.

***

### Q7. [CO1 - Marks 3]
Given code with nested loops, calculate time complexity:

```
for (i = 1; i <= n; i++)
  for (j = i; j <= n; j++)
    for (k = 1; k <= j; k = k * 2)
      count++;
```

***

### Q8. [CO1 - Marks 4]
Solve the recurrence T(n) = 4T(n/2) + n log n using Master Theorem. Also provide the big-Theta notation.

***

### Q9. [CO1 - Marks 3]
Analyze space complexity of the following recursive function:

```
function factorial(n)
{
  if (n <= 1) return 1;
  return n * factorial(n-1);
}
```

Compare with iterative space complexity.

***

### Q10. [CO1 - Marks 4]
For recurrence T(n) = T(n/4) + T(3n/4) + n, determine using recursion tree whether it's Θ(n log n).

***

## CO2: Sorting and Searching Techniques (Questions 11-20)

### Q11. [CO2 - Marks 4]
An array of 50 unique elements needs to be sorted using Mergesort.
(a) What is the time complexity in best, average, and worst cases?
(b) Calculate total number of comparisons for 50 elements.
(c) Explain why space complexity is O(n).

***

### Q12. [CO2 - Marks 3]
Given array {45, 23, 51, 17, 32, 21, 88, 9}:
(a) Sort using bubble sort showing each pass.
(b) Count total number of swaps.
(c) Identify if array is already partially sorted.

***

### Q13. [CO2 - Marks 4]
An array of 100 unique elements is to be sorted using Heapsort.
(a) Show heap construction steps for first 10 elements: {64, 34, 25, 12, 22, 11, 90, 5, 8, 15}.
(b) Calculate number of comparisons in worst case for complete array.
(c) Explain heapify operation with example.

***

### Q14. [CO2 - Marks 3]
Given sorted array {7, 12, 18, 25, 31, 38, 45, 52, 60}:
(a) Perform binary search to find element 38.
(b) Show the middle element selections at each step.
(c) Count total comparisons.
(d) What if element is 40 (not present)?

***

### Q15. [CO2 - Marks 4]
Compare three sorting algorithms and fill the table:

| Algorithm | Best Case | Worst Case | Space | Stable? |
|-----------|-----------|-----------|-------|---------|
| Insertion Sort | ? | ? | ? | ? |
| Quick Sort | ? | ? | ? | ? |
| Counting Sort | ? | ? | ? | ? |

Also justify when to use each algorithm in real scenarios.

***

### Q16. [CO2 - Marks 3]
Array {15, 2, 8, 25, 10, 12, 5, 18}:
(a) Convert to min-heap showing all steps.
(b) Extract minimum element twice.
(c) Show heap structure after each extraction.

***

### Q17. [CO2 - Marks 4]
Given array {92, 24, 68, 35, 11, 77, 45, 29}:
(a) Perform quicksort with first element as pivot.
(b) Show partition process clearly for each recursive call.
(c) Count total comparisons.
(d) Is this best, average, or worst case? Justify.

***

### Q18. [CO2 - Marks 3]
In an unsorted array of n distinct elements, find minimum comparisons needed to:
(a) Find both maximum and minimum elements.
(b) Find the median element.
(c) Find the k-th largest element using QuickSelect.

***

### Q19. [CO2 - Marks 4]
Array {10, 20, 30, 40, 50, 60, 70, 80}:
(a) What is the probability that random pivot selection gives worst-case split in quicksort (rounded to 2 decimals)?
(b) Calculate expected time complexity with random pivot selection.
(c) Compare with median-of-three pivot strategy.

***

### Q20. [CO2 - Marks 3]
Array {3, 7, 1, 9, 5, 12, 18, 2, 11}:
(a) Separate positive and negative integers if modified to include negatives: {3, -7, 1, -9, 5, -12, 18, -2, 11}.
(b) Minimum exchanges required in worst case?
(c) What data structure helps optimize this?

***

## CO3: Algorithm Design Principles (Questions 21-35)

### Q21. [CO3 - Marks 4]
Given 6 points in 2D plane: (1,2), (5,8), (3,3), (9,7), (2,5), (7,1):

Find the **closest pair of points** using the divide-and-conquer closest pair algorithm. Show each step clearly including:
- Division step
- Recursive calls
- Strip processing
- Final answer with distance

***

### Q22. [CO3 - Marks 3]
Pattern matching using **KMP algorithm**:

Text T = "ABABCABABCABAB"
Pattern P = "ABABCABAB"

(a) Construct the failure function (prefix table) for pattern P.
(b) Find all occurrences of P in T.
(c) Count total comparisons vs naive approach.

***

### Q23. [CO3 - Marks 5]
Activity Selection Problem:

Given 5 activities with start and finish times:
| Activity | Start | Finish |
|----------|-------|--------|
| A1 | 1 | 4 |
| A2 | 3 | 5 |
| A3 | 0 | 6 |
| A4 | 5 | 7 |
| A5 | 8 | 9 |

(a) Apply greedy algorithm to select maximum activities.
(b) Prove why greedy choice leads to optimal solution.
(c) What if we select by shortest duration first? Does it work?

***

### Q24. [CO3 - Marks 4]
String matching using **Rabin-Karp algorithm**:

Text T = "AABCCDDADEAEFAABCD"
Pattern P = "AAE"

(a) Calculate hash values using base 10 (treat A=1, B=2, etc.).
(b) Show rolling hash computation.
(c) Find all matches.
(d) Discuss spurious hit handling.

***

### Q25. [CO3 - Marks 5]
Coin Change Problem:

Given coin denominations {1, 5, 10, 25} and amount = 63:

(a) Use dynamic programming to find minimum number of coins.
(b) Show complete DP table construction.
(c) Trace back to show which coins are used.
(d) Compare result with greedy approach - does greedy work here?

***

### Q26. [CO3 - Marks 3]
Matrix Chain Multiplication:

Given matrices with dimensions: A(10×30), B(30×5), C(5×60):

(a) Find optimal parenthesization using dynamic programming.
(b) Calculate minimum number of scalar multiplications needed.
(c) Show the DP table (m-table and s-table).

***

### Q27. [CO3 - Marks 4]
Pattern matching using **Boyer-Moore algorithm**:

Text T = "ABCCCCDDABC"
Pattern P = "CCCD"

(a) Construct bad character shift table.
(b) Show pattern matching process step-by-step.
(c) Count character comparisons.
(d) Compare with naive algorithm efficiency.

***

### Q28. [CO3 - Marks 5]
Edit Distance (Levenshtein Distance):

String S1 = "KITTEN"
String S2 = "SITTING"

(a) Create complete DP table.
(b) Calculate minimum edit distance.
(c) Show the transformation sequence (insertions, deletions, substitutions).
(d) What's the time and space complexity?

***

### Q29. [CO3 - Marks 3]
Longest Common Subsequence (LCS):

S1 = "AGGTAB"
S2 = "GXTXAYB"

(a) Create DP table showing values at each cell.
(b) Find length of LCS.
(c) Trace back to show the actual LCS string.

***

### Q30. [CO3 - Marks 4]
0/1 Knapsack Problem:

Capacity W = 15

| Item | Weight | Value |
|------|--------|-------|
| A | 2 | 10 |
| B | 3 | 15 |
| C | 5 | 20 |
| D | 7 | 25 |
| E | 4 | 18 |

(a) Find maximum value using dynamic programming.
(b) Show complete DP table.
(c) Identify which items are selected.

***

### Q31. [CO3 - Marks 3]
Fractional Knapsack Problem:

Using same items and capacity from Q30:

(a) Apply greedy algorithm (value-to-weight ratio).
(b) Calculate maximum value obtainable.
(c) Compare result with 0/1 knapsack.
(d) Why does greedy work here but not in 0/1?

***

### Q32. [CO3 - Marks 4]
Huffman Coding:

String: "ABRACADABRA"

(a) Calculate frequency of each character.
(b) Build Huffman tree step-by-step.
(c) Generate binary codes for each character.
(d) Calculate compression ratio (original vs encoded bits).

***

### Q33. [CO3 - Marks 5]
N-Queens Problem:

Solve for n = 4 using backtracking:

(a) Show state-space tree with all configurations checked.
(b) Identify pruning points where backtracking occurs.
(c) List all valid solutions.
(d) Draw chess board showing one valid placement.

***

### Q34. [CO3 - Marks 4]
Travelling Salesman Problem (TSP):

4 cities with distance matrix:

```
    A   B   C   D
A [ 0  10  15  20]
B [10   0  35  25]
C [15  35   0  30]
D [20  25  30   0]
```

(a) Find minimum cost tour using dynamic programming approach.
(b) Show DP table construction.
(c) List the optimal tour path.

***

### Q35. [CO3 - Marks 3]
Job Sequencing with Deadlines:

| Job | Deadline | Profit |
|-----|----------|--------|
| J1 | 2 | 40 |
| J2 | 1 | 30 |
| J3 | 3 | 35 |
| J4 | 2 | 50 |
| J5 | 3 | 25 |

(a) Apply greedy algorithm to maximize profit.
(b) Show job sequence selected.
(c) Calculate total profit and time slots used.

***

## CO4: Data Structure & Algorithm Design (Questions 36-50)

### Q36. [CO4 - Marks 5]
Restaurant Delivery System Design:

You manage a restaurant delivery system with:
- 20 orders: each with address coordinates (x,y), weight, time window [start, end]
- 3 delivery trucks: capacities 100kg, 150kg, 120kg
- Each truck starts from restaurant at (0,0)
- Goal: Minimize total distance + meet all deadlines

Write an efficient algorithm that:
(a) Assigns orders to trucks considering capacity.
(b) Determines optimal route for each truck.
(c) Ensures deadline satisfaction.
(d) Specify data structures used.
(e) Analyze time complexity.

***

### Q37. [CO4 - Marks 6]
All-Pairs Shortest Path:

Directed graph with weight matrix:

```
W = [
 [0,  3,  8,  ∞, -4],
 [∞,  0,  ∞,  1,  7],
 [∞,  4,  0,  ∞,  ∞],
 [2,  ∞, -5,  0,  ∞],
 [∞,  ∞,  ∞,  6,  0]
]
```

(a) Identify the most efficient algorithm for this problem.
(b) Apply the algorithm to find shortest paths between all pairs.
(c) Show distance matrix after each iteration.
(d) Handle negative edge weights properly.
(e) Detect if negative cycle exists.

***

### Q38. [CO4 - Marks 4]
Space-Optimized Dynamic Programming:

For Longest Common Subsequence:
S1 = "ABCDEF" (length m = 6)
S2 = "ADBEF" (length n = 5)

(a) Implement using standard 2D array (m×n).
(b) Optimize to use only 1D array (min(m,n)).
(c) Compare space complexity: O(m×n) vs O(min(m,n)).
(d) When is space optimization critical?

***

### Q39. [CO4 - Marks 5]
Flight Booking System Design:

System for n = 8 cities with flights:

| Flight | From | To | Cost | Time |
|--------|------|-----|------|------|
| F1 | A | B | 1000 | 2h |
| F2 | B | C | 1500 | 3h |
| F3 | A | C | 3000 | 4h |
| F4 | C | D | 800 | 1h |
| F5 | B | D | 2200 | 3.5h |

Design algorithm to:
(a) Find cheapest path from A to D with max 2 stops.
(b) Handle multiple simultaneous booking queries.
(c) Propose appropriate data structures (adjacency list/matrix).
(d) Analyze time complexity for k cities and m flights.

***

### Q40. [CO4 - Marks 7]
Social Network Friend Recommendation:

Given user graph with 10 users and their connections:

```
User 0: [1, 2, 3]
User 1: [0, 3, 4]
User 2: [0, 5]
User 3: [0, 1, 6]
User 4: [1, 7, 8]
User 5: [2, 6]
User 6: [3, 5, 9]
User 7: [4, 8]
User 8: [4, 7, 9]
User 9: [6, 8]
```

(a) For User 0, find k=3 nearest neighbors (friends of friends).
(b) Recommend new connections based on mutual friends.
(c) Implement using BFS traversal.
(d) What's time complexity for n=1 million users?
(e) Suggest optimization strategies for large-scale networks.

***

### Q41. [CO4 - Marks 5]
Dijkstra's Algorithm Implementation:

Graph with 6 vertices:

Edges: (0,1,4), (0,2,2), (1,2,1), (1,3,5), (2,3,8), (2,4,10), (3,4,2), (4,5,3), (3,5,6)

(a) Find shortest paths from vertex 0 to all other vertices.
(b) Show step-by-step execution with priority queue.
(c) Display distance array and predecessor array at each step.
(d) Construct shortest path tree.
(e) Why doesn't Dijkstra work with negative weights?

***

### Q42. [CO4 - Marks 4]
Student Ranking System Design:

Data: n = 100 students with marks in 5 subjects.

Example data (first 5 students):
| Student | Math | Physics | Chem | CS | English | Total |
|---------|------|---------|------|-----|---------|-------|
| S1 | 85 | 90 | 78 | 92 | 88 | 433 |
| S2 | 92 | 88 | 85 | 90 | 87 | 442 |
| S3 | 78 | 85 | 88 | 85 | 90 | 426 |

Design algorithm to:
(a) Find top k=10 percentile students efficiently.
(b) Which data structure to use? (heap, BST, array)
(c) Handle ties in total marks appropriately.
(d) Time and space complexity analysis.

***

### Q43. [CO4 - Marks 6]
Floyd-Warshall Algorithm:

Weight matrix:

```
W = [
 [0,  1,  4,  ∞],
 [∞,  0,  2,  5],
 [∞,  ∞,  0,  1],
 [3,  ∞,  ∞,  0]
]
```

(a) Apply Floyd-Warshall to find all-pairs shortest paths.
(b) Show distance matrix D⁽⁰⁾, D⁽¹⁾, D⁽²⁾, D⁽³⁾.
(c) Show predecessor matrix П.
(d) Find and trace shortest path from vertex 1 to vertex 3.
(e) What's the time complexity? Can we optimize?

***

### Q44. [CO4 - Marks 5]
LRU Cache Implementation:

Design LRU (Least Recently Used) cache with capacity = 4.

Access sequence: 

(a) Show cache state after each access operation.
(b) Count cache hits and cache misses.
(c) Propose data structure for O(1) get and put operations.
(d) Implement using doubly linked list + hash map.
(e) Explain why this combination achieves O(1).

***

### Q45. [CO4 - Marks 4]
Graph Traversal Comparison:

Graph with 6 vertices:

```
Adjacency list:
0: [1, 2]
1: [0, 3, 4]
2: [0, 4, 5]
3: [1, 5]
4: [1, 2, 5]
5: [2, 3, 4]
```

(a) Perform BFS starting from vertex 0.
(b) Perform DFS starting from vertex 0.
(c) Show order of vertices visited in each traversal.
(d) Compare time and space complexity.
(e) Which is better for finding shortest path in unweighted graph?

***

### Q46. [CO4 - Marks 5]
Deadlock-Free Resource Allocation:

System with:
- 5 processes: P1, P2, P3, P4, P5
- Resource requirements:  units
- Total available resources: 20 units
- Dependencies: P1→P3, P2→P4, P3→P5

Design algorithm to:
(a) Allocate resources avoiding deadlock.
(b) Use Banker's algorithm approach.
(c) Check if system is in safe state.
(d) Show safe sequence if exists.

***

### Q47. [CO4 - Marks 6]
Project Scheduling with Critical Path:

Projects with durations and dependencies:

| Project | Duration | Dependencies |
|---------|----------|--------------|
| A | 2 hrs | - |
| B | 3 hrs | A |
| C | 1 hr | A |
| D | 4 hrs | B, C |
| E | 2 hrs | C |
| F | 3 hrs | D, E |

(a) Perform topological sort.
(b) Find all possible topological orderings.
(c) Calculate earliest start time for each project.
(d) Identify critical path.
(e) Calculate total project completion time.

***

### Q48. [CO4 - Marks 7]
E-commerce Shopping Cart Optimization:

Design system for online shopping with:
- n = 20 products with: price, weight, delivery time, rating
- Customer constraints: budget B = ₹5000, weight limit W = 10kg
- Customer wants max value (price × rating) within constraints

Propose dynamic programming solution:

(a) Formulate problem mathematically.
(b) Define DP state: dp[i][w][b] = ?
(c) Write recurrence relation.
(d) Discuss space optimization techniques.
(e) Implementation approach with pseudocode.
(f) Time and space complexity analysis.

***

### Q49. [CO4 - Marks 4]
Binary Search Tree Operations:

Insert sequence: 50, 30, 70, 20, 40, 60, 80, 10, 25, 35

(a) Construct BST showing tree after each insertion.
(b) Perform inorder, preorder, postorder traversals.
(c) Find 2nd maximum element without full traversal.
(d) Delete node 30 and show resulting tree.
(e) Check if tree is balanced. If not, suggest balancing approach.

***

### Q50. [CO4 - Marks 5]
A* Algorithm for Pathfinding:

5×5 grid with obstacles:

```
Grid (0=free, X=obstacle):
[0, 0, 0, 0, 0]
[0, X, X, 0, 0]
[0, 0, X, 0, 0]
[0, 0, 0, 0, 0]
[0, 0, 0, 0, 0]

Start: (0,0)
Goal: (4,4)
```

Using Manhattan distance heuristic: h(n) = |x₁-x₂| + |y₁-y₂|

(a) Calculate f(n) = g(n) + h(n) for each explored node.
(b) Show open list and closed list at each step.
(c) Trace optimal path from start to goal.
(d) Compare nodes explored vs Dijkstra's algorithm.
(e) Why is A* more efficient than Dijkstra?

***

